\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% Codec und Rechtschreibung und Layout
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}

% Arial \textsf{text}
\renewcommand{\sfdefault}{phv}

% Seitenränder und Zeilenabstand
\usepackage[left = 2.5cm, right = 2.5cm, bottom = 2.5cm, top = 2.5cm]{geometry}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

% Bilder importieren
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[tableposition=top]{caption}

% Vektorgrafiken
\usepackage{color}
\usepackage{transparent}
\graphicspath{{Bilder/}}

% Bildunterschriften
\captionsetup{font={small}}

% Referenzen
\usepackage{prettyref}	% incompatibel mit \usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{titleref}	% incompatibel mit hyperref
\usepackage{csquotes}

% Verweise
\newrefformat{sec}{(siehe Kapitel~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} auf Seite~\pageref{#1})}
\newrefformat{app}{(siehe Kapitel~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} im Anhang auf Seite~\pageref{#1})}
\newrefformat{pic}{(siehe Abbildung~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} auf Seite~\pageref{#1})}
\newrefformat{tab}{(siehe Tabelle~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} auf Seite~\pageref{#1})}
\newrefformat{cnt}{(siehe Aufzählung~\ref{#1} \enquote{\titleref{#1}} auf Seite~\pageref{#1})}

% Kopf- und Fußzeilen Einstellungen
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textsc{\leftmark}}	\chead{}	\rhead{\thepage}
\lfoot{}			\cfoot{}	\rfoot{}

% Literaturverzeichnis
\bibliographystyle{unsrt}

% Dokumenteigenschaften
\title{\textsc{Datenschutz?} \\ Darum ist das für \enquote{mich} wichtig!}
\author{Lukas Brucker}
\date{13. Juni 2016}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\vspace{3cm}
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			%\includegraphics[width=12cm]{Bilder/datenschutz-2000x11250.jpg}\\
			\includegraphics[width=15cm]{Bilder/P1080692-13.png}
			%\caption{Datenschutz \cite{Ruppe2014}}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\thispagestyle{empty}
	
	\newpage
	
	% Anzahl der Ebenen im Inhaltsverzeichnis
	\setcounter{tocdepth}{2}
	\tableofcontents
	
	\newpage
	
	\section{Definition}
	
		\subsection{Was bedeutet Datenschutz?}
		\label{sec:bedeutungDatenschutz}
		
		Der Duden definiert Datenschutz als \enquote{Schutz des Bürgers vor Beeinträchtigungen seiner Privatsphäre durch unbefugte Erhebung, Speicherung und Weitergabe von Daten [...], die seine Person betreffen}. \cite{Duden2016}
		\\\par
		Damit schützt der Datenschutz die Eigentümer der Daten, wohingegen unter Datensicherheit der Schutz der Daten selbst verstanden wird. Durch den Datenschutz soll jeder Einzelne die Möglichkeit haben, selber zu bestimmen, welchen Instituten und Unternehmen er oder sie Daten von sich zur Verfügung stellt. Damit soll vermieden werden, dass Organisationen nach ihren eigenen Vorstellungen Daten sammeln, lagern und auswerten. \nocite{Hansen2016}
		\\\par
		Der Datenschutz gilt nur für natürliche, lebendige Personen. Die grundlegenden Richtlinien hierfür beinhaltet das Bundesdatenschutzgesetz (BDSG), wobei die einzelnen Bundesländer zusätzlich eigene Landesdatenschutzgesetze erlassen haben. Im nichtöffentlichen Bereich ist besonders der §3 Bundesdatenschutzgesetz \enquote{Weitere Begriffsbestimmungen} \cite[§3]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016} wichtig. Dieser beinhaltet Regelungen zur Datenverarbeitung und den Hinweis zur Datensparsamkeit und Anonymisierung von personenbezogenen Daten. \nocite{Hansen2016}
		\\\par
		Gesetze sollen helfen das Recht auf Datenschutz zu sichern. Im deutschen Recht wird nach öffentlichem und nichtöffentlichem Bereich unterschieden. So können Organisationen staatlich (öffentlich) z.B. Polizei oder Geheimdienst oder auch privat (nichtöffentlich) z.B. Auskunfteien oder Arbeitgeber sein. \nocite{Hansen2016}
		\\\par
		Jede Verarbeitung von personenbezogenen Daten durch öffentliche Organisationen wird als Eingriff in das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung angesehen. Für solche Eingriffe muss eine gesetzliche Berechtigung vorhanden sein. Zusätzlich wird in verschiedenen Rechtsvorschriften die öffentliche Datenverarbeitung geregelt. \nocite{Hansen2016}
		\\\par
		Im nichtöffentlichen Bereich gelten staatliche Vorgaben. Zusätzlich werden von den datenverarbeitenden Organisationen eigene Datenschutz Richtlinien (Allgemeine Geschäftsbedingungen) erstellt, wodurch sie mehr Freiheiten in der Umsetzung ihrer Tätigkeit haben. Dies gilt insbesondere für Organisationen, die ihren Sitz im nichteuropäischen Ausland haben. \cite{Hansen2016}
				
		\newpage
		
		\subsection{Ich habe doch nichts zu verbergen, oder?}
		\label{sec:informationenArten}
		
		Natürlich sind alle Menschen der Meinung, sie hätten nichts zu verbergen, jedoch ist das meist nach genaueren Nachfragen anders. Die vielen Daten im Internet können ein sehr genaues Bild von der gesuchten Person ergeben \prettyref{pic:nichtsZuVerbergen}. Diese Daten werden über einen langen Zeitraum gesammelt und auch immer aktuell gehalten. Dadurch können bestimmte Ereignisse in der Jugend später nicht nur Auswirkungen auf die Entwicklung des eigenen Charakters haben, sondern wirken ein Leben lang nach. \cite{MissisWeblog2008}
		\par
		\underline{Beispiel:} \\
		\enquote{In den USA wurde kürzlich einer angehenden Lehrerin die Zulassung verweigert. Auf der Plattform MySpace.com war ein altes Foto von ihr aufgetaucht. Auf dem ist sie verkleidet und hält einen Pappbecher, darunter stand: \enquote{betrunkener Pirat}. Als Lehrerin galt sie plötzlich als untragbar.} \cite{Rolff2010}
		\\\par
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=15cm]{Bilder/nichts_zu_verbergen.jpg}
				\caption{Nichts zu verbergen \cite{Hansen2006}}
				\label{pic:nichtsZuVerbergen}
			\end{center}
		\end{figure}
		\newpage
		Auch können Eigenschaften momentan kein gesellschaftliches Problem darstellen, jedoch die Situation kann sich in Zukunft ändern. So hat jeder oder jede etwas zu verbergen, auch wenn es nur etwas ist, das ihn oder sie unter sozialen Druck stellen würde. \cite{MissisWeblog2008}
		\par
		\underline{Beispiel:}\\
		Amsterdam hat schon früh begonnen ein \enquote{Bevölkerungsregister} anzulegen, um die Ressourcen der Stadt optimal verteilen zu können. Dieses wurde 1939 noch einmal auf den neuesten Stand gebracht, was es den einmarschierenden Deutschen um einfacher machte, die 100.000 Juden Amsterdams in wenigen Tagen ausfindig zumachen und nach Auschwitz zu deportieren.
		\cite{Bleich2015}
		\\\par
		Eventuell werden die Daten zwar für einen bestimmten Zweck gesammelt, jedoch noch zusätzlich zu einem anderen Zweck verarbeitet. So können bestimmte Daten einen falschen Eindruck der Persönlichkeit hinterlassen. \cite{MissisWeblog2008}
		\par
		\underline{Beispiel:}\\
		Der grüne Politiker Malte Spitz hat 6 Monate seiner Vorratsdaten bei der Telekom eingeklagt, aus denen ein eindeutiges Bewegungsprofil erkennbar ist. Darin kann sehr genau erkannt werden wann sich  Spitz in ganz Deutschland wohin bewegt hat. \cite{Biermann2011}
		\\\par
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=15cm]{Bilder/Vorratsdatenspeicherung_Malte_Spitz.png}
				\caption{Aufenthaltsort von Malte Spitz am 2. September 2009 um 12:45 Uhr \cite{Biermann2011}}
				\label{pic:vorratsdatenspeicherungMalteSpitz}
			\end{center}
		\end{figure}
		\newpage
		Durch die generelle Überwachung soll die Verbrechensbekämpfung beschleunigt werden. Doch das trifft auch viele \enquote{Unschuldige}. Zudem ist es nicht besonders effizient, da beispielsweise Drogendealer ihre Geschäfte auch an einem anderen Ort tätigen können und Terroristen sind nach ihren Anschlägen auch nicht mehr zu belangen, da dabei ums Leben kommen und so keine Strafe zu befürchten haben. \cite{MissisWeblog2008}
		\par
		\underline{Beispiel:}\\
		\enquote{Die im Londoner Parlament vertretenen Liberaldemokraten wollten [...] wissen, ob diese Ausgaben [für die Überwachungskameras] gerechtfertigt sind. Unter Verweis auf das Gesetz zur Informationsfreiheit haben sie sich die Polizeistatistiken verschafft und ausgewertet. Dabei stellten sie fest, dass die Aufklärungsrate für Verbrechen in denjenigen Stadtteilen mit den meisten Überwachungskameras überwiegend unter dem Durchschnitt lag.} \cite{Klass2007}
		\\\par
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[height=7cm]{Bilder/Security_Camera_London.jpg}
				\caption{CCTV Videoüberwachungsanlage in London \cite{Biermann2011}}
				\label{pic:securityCameraLondon}
			\end{center}
		\end{figure}
		Die Unschuldsvermutung, die momentan in Deutschland (noch) gültig ist, besagt, dass eine angeklagte Person bis zum Beweis ihrer Schuld als unschuldig gilt. Durch die Einführung der Rasterfahndung sind alle Menschen verdächtig. Im Zweifelsfall muss jede Person nachweisen können, dass sie unschuldig ist. Die Unschuldsvermutung wird umgekehrt. \cite{MissisWeblog2008}
		\par
		\underline{Beispiel:}\\
		Zur Aufmunterung seiner Kollegen schickte Saad Allami ihnen eine SMS mit der Nachricht, dass sie die Konkurrenz mit ihrer Vorstellung auf der Messe \enquote{wegblasen} würden. Die Kollegen waren gerade auf dem Weg von Kanada in die USA. Als Allami drei Tage später seinen Sohn von der Schule abholen wollte, wurde er von Polizeibeamten festgenommen. Zeitgleich wurden seine Kollegen an der Grenze abgefangen und zu ihren Verbindungen zu Allami befragt. Die Echtzeit-Analyse des Auslandsgeheimdienstes der USA hatte die SMS und die Gruppe Einwanderer als Terrorwarnung erkannt und als die Warnung einen Schwellwert der Wahrscheinlichkeit überschritt, schlug das System Alarm. \cite{Bleich2013}
		\par
		Schließlich wird es immer schwieriger, genau nachzuvollziehen, wer alles Zugriff auf die Daten hat. Durch die Verbindungen unter den Geheimdiensten der Welt werden Datensätze von Personen ohne deren Wissen ausgetauscht. Zudem werden bei Hackerangriffen Daten entwendet und im Internet angeboten. Selbst Daten, die heute unbedenklich sind, können unter veränderten politischen Randbedingungen gefährlich werden, wie eingangs im Beispiel gezeigt \prettyref{sec:informationenArten}. \cite{MissisWeblog2008}
		\par
		\underline{Beispiel:}\\
		Im Jahre 2012 spielte Mat Honan eines Nachmittags mit seiner neugeborenen Tochter. Während dessen hackte sich ein Hacker über seinen Amazon-Account in seine Apple Geräte, auf der Suche nach den Zugangsdaten zu Honans Twitter-Account. Dabei zerstörte der Hacker sämtliche Daten der Apple-Geräte sowie Backups in der iCloud. Nachdem Honan daran scheiterte seine Daten aus der iCloud wiederherzustellen, erstellte er einen neuen Twitter-Account um den Hacker mit der Frage zu konfrontieren, warum er ihm das angetan habe. Dieser richte bereitwillig eine Freundschaft auf Twitter mit ihm ein und schrieb ihm, dass der Verlust der Daten lediglich ein Kollateralschaden gewesen sei. Das eigentliche Ziel des Hackers war der Twitter-Account gewesen. Den Kurzname \enquote{@Mat} wollte der Hacker für sich haben.
		\cite{Hon2012}\cite[S. 23-25]{Goodm2015}\\
		
		\newpage
	
		\subsection{Warum ist Datenschutz wichtig?}
		\label{sec:wichtigkeitDatenschutz}
		
		Durch die Entwicklung der Digitaltechnik ist Datenschutz immer wichtiger geworden. Die Erfassung, Verarbeitung und Speicherung von Daten ist immer einfacher und auch günstiger geworden. Heutzutage kostet eine Festplatte mit einer Kapazität von 8 Terabyte gerade noch 230 Euro \cite{ALTERNATEGmbH2016}. Durch die Einführung des Internets, der Smartphones und der E-Mail können viel mehr Daten generiert werden, sodass es sehr wichtig ist, sparsam mit den eigenen Daten umzugehen. 
		\begin{description}
			\item\underline{Beispiel:}\\
			Im Jahr 2014 haben wir jeden Tag pro \textbf{Minute} \cite[S. 117]{Goodm2015}:
			\begin{itemize}
				\item 48 Stunden neue Videos auf YouTube hochgeladen
				\item 36.000 neue Fotos auf Instagram gestellt
				\item 47.000 Apps aus dem Apple App Store heruntergeladen
				\item 684.000 Mal Inhalte auf Facebook geteilt
				\item 2.000.000 Mal die Suchmaschine Google befragt
				\item 34.000.000 WhatsApp-Nachrichten verschickt
				\item 204.166.667 E-Mails abgesendet
			\end{itemize}
			\label{cnt:datenProTag2014}
		\end{description}
		Diese gigantischen Datenmengen, die im Internet generiert werden, durchsuchen Computer anstelle von Menschen. Die Sicherheitsbehörden wollen die Verbrechensbekämpfung mit Rasterfahndung und Telekommunikationsüberwachung vorantreiben. Die größeren Interessen haben allerdings Unternehmen wie die Gesellschaft für musikalische Aufführungs- und mechanische Vervielfältigungsrechte (GEMA) zuerst die Datensätze nach potentiellen Urheberrechtsverletzungen durchsuchen wollen. Dazu lässt sie Nutzer von IP-Adressen in großem Maße gerichtlich durch ihren Verdacht auf Urheberrechtsverletzung ermitteln. Der einzelne Nutzer muss nun seine Unschuld nachweisen \prettyref{sec:informationenArten}. \cite{Pahlke2016}
		\par
		\underline{Beispiel:}\\
		\enquote{Eine ganze Reihe an Rechteinhabern, zum Beispiel die GEMA oder die GVU, wenden sich mit Forderungen im Kampf gegen Internetpiraterie an das Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie. Die Rechteverwerter wünschen sich zum Beispiel eine längere gesetzliche Vorratsdatenspeicherung.} \cite{Bruness2011}
			
		\newpage
		
	\section{Daten}
	
		\subsection{Welche persönlichen Daten sind betroffen?}
		\label{sec:betroffenheitPersönlich}
		
		Generell sind alle Daten der eigenen Person betroffen, die seit ihrer Geburt einen Weg ins Internet gefunden haben. Dabei sind manche Daten von größerer Bedeutung als andere.
		\\\par
		Krankheitsinformationen finden bei der Berufsfindung Verwendung, da ein Arbeitgeber von potentiellen neuen Mitarbeitern feststellen kann, ob die Person oft krank ist oder ob sie raucht und aufgrund dessen entscheidet, die Bewerberin/der Bewerber einzustellen oder nicht.
		\\\par
		Für den Staat und die Banken sind Informationen über die Zahlungsmoral der Person sehr wichtig. Der Staat braucht dabei Informationen darüber, ob die Person noch weitere Konten besitzt, die in der Steuererklärung nicht angegeben sind. Die Bank möchte vor der Entscheidung einer Kreditvergabe wissen, ob die Bank das Geld des Kredits auch zurück bekommt.
		\\\par
		Daten wie das Geburtsdatum, der komplette Name oder die IP-Adresse sind für Unternehmen wie die GEMA wichtig, da sie aufgrund dessen versuchen können Urheberrechtsverletzungen einer Person zuzuordnen. Jedoch können diese Informationen auch für andere Unternehmen interessant sein, da eine Person mit ihrem Geburtsdatum und dem kompletten Namen eindeutig identifizierbar ist.
	
		\subsection{Welche geschäftlichen Daten sind betroffen?}
		\label{sec:betroffenheitGeschäftlich}
		
		Genau wie bei privaten Daten sind im geschäftlichen Sektor alle online verfügbaren Daten interessant. Zusätzlich wird Industriespionage betrieben, die für mit streitende Unternehmen, einen ausländischen Nachrichtendienst oder einen Hacker Montagepläne oder Innovationen zu Tage bringen, da jede Nachricht eines Mitarbeiters genau auf mögliche Innovationen durchsucht werden kann. Genau das ist einer der Aufträge der NSA, die gezielt Industriespionage betreibt, um US-Amerikanischen Unternehmen einen wirtschaftlichen Vorteil zu verschaffen.
		\\\par
		\enquote{Der frühere NSA-Technikchef William Binney hat ebenfalls mehrfach betont, dass das gesamte Überwachungssystem Industriespionage im großen Stil begünstige. Vertragspartner etwa hätten Zugang zu den Datenbergen und daraus erstellten Analysen und könnten so Offerten von Konkurrenten unterbieten. Berichten zufolge soll der britische NSA-Partner GCHQ gezielt deutsche Unternehmen und Forschungseinrichtungen wie Cetel, die IABG oder Stellar ausspioniert haben.} \cite{Krempl2014}
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=14cm]{Bilder/memorial_wall.jpg}
				\caption{Cryptologic Memorial Wall \cite{NSA2016}}
				\label{pic:crypticMemorialWall}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\newpage
		
		\enquote{Jedes zweite Unternehmen hatte in den vergangenen beiden Jahren einen Spionageangriff oder Verdachtsfall zu beklagen. Konkret waren 26,9 Prozent in Deutschland [...] von einem konkreten Vorfall betroffen. Weitere 27,4 Prozent [...] hatten zumindest einen Verdachtsfall. In Deutschland stellt dies einen Anstieg um 5,5 Prozent im Vergleich zu den Ergebnissen aus der Studie 2012 dar.} \cite[S. 8]{CorporateTrust2014}
		\\\par
		\enquote{Der jährliche finanzielle Schaden durch Industriespionage beläuft sich in Deutschland auf 11,8 Milliarden Euro [...]. Für die Berechnung des Schadens wurden 300.000 Unternehmen in Deutschland [...] berücksichtigt. Bei der Studie wurden nur Unternehmen mit mehr als 10 Mitarbeitern sowie einem Umsatz bzw. einer Bilanzsumme von mehr als 1 Million Euro befragt.} \cite[S. 8]{CorporateTrust2014}
	
		\newpage
		
	\section{Geschichte}
	
		\subsection{Wie entstand Datenschutz in Deutschland?}
		\label{sec:begriffDeutschland}
		
		In den sechziger Jahren wurden die Verwaltungen der Bundesrepublik auf automatische Datenverarbeitung umgestellt. Dadurch begannen die Diskussionen rund um Datenschutz. Damals wurde erstmals an mögliche Risiken für Bürgerinnen und Bürgern durch staatlichen Datenbanken gedacht. Dabei wurde klar, dass die Privatsphäre eines jeden Einzelnen schützenswert ist und die Informationsverarbeitung der öffentlichen Stellen durch den Datenschutz zu begrenzen ist. 
		\\\par
		Im Jahre 1970 entstand in Hessen das deutschlandweit erste Landesdatenschutzgesetz. Dieses besagte, dass elektronisch verarbeitete Daten vor dem Zugriff von unbefugten Personen zu schützen sind. Die Angestellten der Datenverarbeitung unterlagen der Schweigepflicht über den Inhalt der Daten. Weiter sollte jeder Betroffene seine Daten einsehen können und sie bei Inkorrektheit, korrigieren lassen dürfen. Das Gesetz sah auch vor, dass die Einrichtung des Datenschutzbeauftragten als staatlich unabhängige Kontrollbehörde für die öffentlichen Stellen des Landes dienen sollte.
		\\\par
		Sieben Jahre später wurde das Bundesdatenschutzgesetz ins Leben gerufen. Es behandelt in erster Linie die Verwaltung von personenbezogenen Daten und hilft dem Einzelnen, seine Privatsphäre zu wahren. Zusätzlich enthält das Bundesdatenschutzgesetz einen Paragraphen zur Datensparsamkeit \cite[§3a]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016}, der staatliche Einrichtungen dazu verpflichtet, lediglich so viele Daten zu erheben, wie zur Erledigung ihres Auftrags nötig sind. Zudem dürfen personenbezogene Daten nur erhoben werden, wenn dies gesetzlich erlaubt ist oder die betroffene Person zuvor eingewilligt hat. Allerdings war die geschäftsmäßige Datenverarbeitung noch ungenau, da die Unternehmen Daten verarbeiten durften, solange \enquote{die schutzwürdigen Belange der Betroffenen gegenüber den berechtigten Interessen des Unternehmens nicht überwogen.} \cite{Hartge2016}
		\\\par
		Die alten Bundesländer erließen bis 1981 selbst Landesdatenschutzgesetze, wodurch eine geplante Volkszählung vor dem Bundesverfassungsgerichts scheiterte, da sie das aus dem Grundgesetz abgeleitete Recht auf informationelle Selbstbestimmung verletzte. So durften die Daten nicht erhoben werden, da die Bürgerinnen und Bürger nicht selbst über deren Verwendung bestimmen konnten. So wurde das Grundrecht auf Datenschutz ins Grundgesetz aufgenommen. Seitdem dürfen Daten von staatlichen Einrichtungen nur verarbeitet werden, wenn ein Gesetz das erlaubt. Zusätzlich können die Bürgerinnen und Bürger erfahren, welche ihrer Daten staatlich verarbeitet werden. Jahre 1990 wurde, wegen einer Aufforderung \enquote{das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung bei der automatisierten Datenverarbeitung zu gewährleisten} \cite{Hartge2016}, das Bundesdatenschutzgesetz neu verfasst. 
		\\\par
		Nach der Wiedervereinigung Deutschlands erließen die neuen Bundesländer ihre eigenen Landesdatenschutzgesetze. Diese basierten auf den Veränderungen, die nach dem Volkszählungsurteil in die Datenschutzgesetze der alten Bundesländer eingearbeitet wurde und auf Erfahrungen, die aus einem Staat ohne ein Recht auf Datenschutz bekannt waren.
		\\\par
		Nach den Entscheidungen der Europäischen Union, neue Datenschutzrichtlinien zu erlassen, wurde das Bundesdatenschutzgesetz erneuert und trat im Jahr 2000 in Kraft. Acht Jahre später forderte das Bundesverfassungsgericht, dass \enquote{staatliche Maßnahmen, die die Informationssicherheit beeinträchtigen, nur unter engen, gesetzlich ausdrücklich geregelten Bedingungen vorgenommen werden [können]} \cite{Hartge2016}. So wird die bisherige Idee der Datensparsamkeit weiterverfolgt und zusätzlich konkretisiert. Dadurch etablierte sich das Grundrecht auf Gewährleistung der Vertraulichkeit und Integrität informationstechnischer Systeme.
		\\\par
		Der Deutsche Bundestag änderte nach diversen Datenpannen 2009 das Bundesdatenschutzgesetz ein weiteres Mal. Er regelte die Tätigkeit von Auskunfteien sowie deren Scoring und die Bestimmungen zum Adresshandel neu. Nach dieser Änderung entschied das Bundesverfassungsgericht die vorgesehene Vorratsdatenspeicherung für rechtswidrig.
		\\\par
		Die europäische Datenschutzlinie für die unabhängige Datenschutzkontrolle im öffentlichen und nicht-öffentlichen Bereich wurde nach einem Urteil des Europäischen Gerichtshofs im März 2010 in Kraft gesetzt. Es beschloss die Zusammenlegung der bis dato noch in getrennter Zuständigkeit handelnden Aufsichtsbehörden der Landesbeauftragten und schuf einen einheitlichen Ansprechpartner für Datenschutzfragen. \cite{Hartge2016}
	
		\subsection{Seit wann hat Europa einen gemeinsamen Datenschutz?}
		\label{sec:datenschutzEuropa}
		
		Die Datenschutzdebatte in Deutschland hatte bereits sehr früh begonnen wohingegen die Europäische Union bis 1995 brauchte um eine Notwendigkeit für ein Datenschutzgesetz zu sehen. Die daraus hervorgehende Datenschutzrichtlinie entwickelte neue Maßstäbe für die nationalen Datenschutzgebungen mit der Vereinheitlichung der öffentlichen und nicht-öffentlichen Datenverarbeitung. Die Richtlinie legte besonderen Wert auf den generellen Schutz von sensiblen Daten und schuf der betroffenen Person stärkere Rechte. Es vereinfacht allerdings auch die Übermittlung von personenbezogenen Daten an andere Mitgliedsstaaten der EU, diese dürfen jedoch nur übertragen werden weil alle Mitgliedsstaaten ein harmonierendes Datenschutzniveau haben. Um die Daten von Bürgerinnen und Bürgern an Drittstaaten weitergegeben zu können muss sichergestellt werden, dass in dem Drittstaat ein angemessenes Datenschutzniveau herrscht.
		\\\par
		Im Jahr 2000 wurde die unabhängige Kontrollinstanz des Europäischen Datenschutzbeauftragten geschaffen. Bis zu dessen Wahl dauerte es zwar noch drei weitere Jahre, allerdings wurde der Datenschutz in die Charta der Grundrechte der Europäischen Union aufgenommen, die im Dezember 2009 in Kraft trat. \cite{Hartge2016}
		\\\par
		Letztes Jahr verabschiedete die Europäische Union einen Gesetzesentwurf der den Datenschutz von allen Mitgliedsstaaten auf den gleichen stand bringen soll. Dies wird als EU-Datenschutz-Grundverordnung (EU-DSGVO) ab dem 25. Mai 2018 im gesamten EU-Raum verbindlich. \cite{Schulzki-Haddouti2016,Parlament2016}
		
		\subsection{Wie steht der Rest der Welt zu Datenschutz?}
		\label{sec:datenschutzWelt}
		
		Einen generell geltenden weltweiten Datenschutz gibt es nicht. Zwar gibt es einige einzelne Verträge zwischen einzelnen Staaten, aber eine generell geltende Vorschrift für alle gibt es nicht. In vielen Ländern werden die Daten der Internetnutzer systematisch abgehört und gefiltert. So wird versucht, die Kontrolle über die Bürger zu erhöhen und \enquote{fremdes} Gedankengut fern zu halten. \cite{Perspecsys2016,Bleich2013}
		\par
		Selbst in des USA steht es mit dem Datenschutz nicht zum Besten. Jahrelang verhinderte der Geheimdienst sichere Verschlüsselung und es herrschte die Meinung, wer nichts zu verbergen haben, brauche sich nicht zu sorgen. Seit Eduard Snowden hat sich doch auch in den USA die Einstellung geändert.
		\\\par
		Ein Beispiel, das auch uns betrifft, wird in der Washington Post \cite{Zimmer2014} beschrieben \enquote{From the start, Zuckerberg knew that privacy would be a significant factor in Facebook’s success. He regularly mentions the site’s “extensive privacy settings” in blog posts and interviews during the first few years of operation. But in many ways, Zuckerberg appears to view privacy as a barrier to the openness that his first principle demands.
		\par
		This is most evident in a 2008 interview at the Web 2.0 Summit, when he noted, \enquote{four years ago, when Facebook was getting started, most people didn’t want to put up any information about themselves on the Internet. (...) So, we got people through this really big hurdle of wanting to put up their full name, or real picture, mobile phone number.} Later in this interview, Zuckerberg predicted that the amount of information people will share online will double each year, and the best strategy for Facebook is to be \enquote{pushing that forward}.}
		\\\par
		Abkommen, wie das Safe-Harbor-Abkommen, das vom EU-Gerichtshof für verfassungswidrig erklärt wurde \cite{Schulzki-Haddouti2016a,Schaar2016} und dessen Nachfolger Privacy Shield, dem das gleiche Schicksal droht, zeigen, dass Daten ein neuer Rohstoff geworden sind, um den sich viele Firmen und Behörden streiten. Datenschutz verdirbt dieses Geschäft, indem es dem Bürger überlässt, nach Zustimmung eine Daten zur Verfügung zu stellen. Gerade vor der Möglichkeit, dass Personen ihre Daten abgeben können und nicht müssen, haben alle Datensammler Angst.
		
	\newpage
	
	\section{Verfahren auf denen der Datenschutz basiert}
	\label{sec:datenschutzVerfahren}
	
		\subsection{Nach welchen Prinzipien funktioniert der Datenschutz?}
		\label{sec:datenschutzVerfahrenPrinzipien}
			
		Die Konferenz der Datenschutzbeauftragten des Bundes und der Länder (DSBK) veröffentlichte im Oktober 2015 ein \enquote{Konzept zur Datenschutzberatung und -prüfung auf der Basis einheitlicher Gewährleistungsziele} \cite{DatenschutzbehoerdendesBundesundderLaender2015}, um die Zusammenarbeit der einzelnen Landesdatenschutzbeauftragten zu vereinheitlichen. In \enquote{Gewährleistungszielen} wird festgelegt, wie ein einheitlicher Datenschutz in den Bundesländern gewährleistet werden kann:
		
		\begin{description}
			\item Die generischen Maßnahmen zur Umsetzung der Gewährleistungsziele:
			\begin{itemize}
				\item Datensparsamkeit
				\item Verfügbarkeit
				\item Integrität
				\item Vertraulichkeit
				\item Nichtverkettbarkeit
				\item Transparenz
				\item Intervenierbarkeit
			\end{itemize}
			\cite [Kap 7]{DatenschutzbehoerdendesBundesundderLaender2015}
		\end{description}
		
		\begin{description}
			\item Schadensszenarien für Betroffene:
			\begin{itemize}
				\item Unrechtmäßige Datenverarbeitung (Verstoß gegen Gesetze/Vorschriften/Verträge)
				\item Beeinträchtigungen für informationelle Selbstbestimmung
				\item Beeinträchtigungen des Ansehens und der Reputation des/der Betroffenen
				\item Finanzielle Auswirkungen für den/die Betroffenen
				\item Beeinträchtigungen der persönlichen Unversehrtheit des/der Betroffenen
				\item Auswirkungen auf nicht unmittelbar Betroffene (Grundrechtsausübung)
			\end{itemize}
			\cite [Kap 9.4]{DatenschutzbehoerdendesBundesundderLaender2015}
		\end{description}
		
		\newpage
		
		Der Ablauf einer Datenschutzprüfung wird in der folgenden Abbildung näher beschrieben:
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=6cm]{Bilder/pruefablauf_ds_weisstransparent.jpg}
				\caption{Ablauf einer Datenschutzprüfung \cite{Blog2016}}
				\label{pic:VerfahrenAnforderungDSPrüfung}
				\textit{weitere Informationen \cite{DatenschutzbehoerdendesBundesundderLaender2015}}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\newpage
	
		\subsection{Welche Anforderungen werden an Datenschutz gestellt?}
		\label{sec:datenschutzVerfahrenAnforderungen}
		
		\begin{center}
			\textsc{Datensparsamkeit und Datenvermeidung}
		\end{center}			
		Im Bundesdatenschutzgesetz \cite[§3]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016} ist das Prinzip der Datensparsamheit verankert. Dieses hat auch in die neue EU-Datenschutz-Grundverordnung (EU-DSGVO) Eingang gefunden und ist damit im gesamten EU-Raum ab dem 25. Mai 2018 verbindlich. \enquote{Mit Artikel 23 der Verordnung legten die Verhandlungsführer besonderen Wert auf das Konzept des \enquote{Privacy by Design}. Demnach müssen Dienste datensparsam konzipiert sein und mit den datenschutzfreundlichsten Voreinstellungen arbeiten. Außerdem dürfen nur Daten erhoben werden, die wirklich benötigt werden, um den Dienst zu erbringen. Und: Es muss – wie in Deutschland seit jeher festgelegt – möglich sein, die Dienste anonym oder pseudonym zu nutzen.} \cite{Schulzki-Haddouti2016}
		\\\par
		Was bedeutet das? Um z.B. eine E-Mail-Adresse zu nutzen, ist es nicht notwendig, den Namen, die Adresse, das Geburtsdatum oder andere Daten zu erheben. Es genügt, eine (pseudo-) anonyme Adresse anzugeben, unter der die Mails abgerufen werden können. Viele kennen beispielsweise die Adresse gsravensburg@gmx.de. Ist dies die Mailadresse von der Gewerblichen Schule?
		
		\begin{center}
			\textsc{Verbot mit Erlaubnisvorbehalt}
		\end{center}	
		Grundsätzlich ist die Verwendung persönlicher Daten verboten und nur mit Einwilligung der Person unter klaren Auflagen erlaubt. \cite[§4 (1)]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016} \cite[Art. 6]{Parlament2016} Sie dürfen nach Zustimmung u.a. nur erhoben werden, wenn durch eine Rechtsvorschrift geregelt ist oder für eine Verwaltungsaufgabe erforderlich ist. Detaillierte Zwecke sind in den erwähnten Gesetzen beschrieben.
		
		\begin{center}
			\textsc{Erforderlichkeit}
		\end{center}
		Erforderlichkeit bedeutet, nur die Daten zu erheben, die für den Zweck unbedingt erforderlich sind. Weitere Daten dürfen nicht erhoben werden. Um sich auf die Abi-Prüfung vorbereiten zu können, gibt es u.a. die Internetplattform SchulLV. Ist zur Nutzung des Dienstes wirklich die Angabe die Funktion (Lehrer/Schüler/Sonstige), des vollständigen Namens und des Geschlechts notwendig? Nein, diese Angaben helfen weder einzig dem Inhaber Zugang zu gestatten noch schützt es SchulLV davor, dass der Account durch mehrere Personen genutzt wird. Leider war auf Rückfrage beim Betreiber keine Einsicht zu erreichen.
		
		\newpage
		
		\enquote{Deine Daten benötigen wir, damit wir dir deinen Account eindeutig zuweisen können.\\Wir wollen sicherstellen, dass dein Account nur für dich einsehbar ist, damit z.B. auch deine Themenlisten eindeutig deinem Account zugeordnet werden können.} \prettyref{app:supportSchulLV}
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=6cm]{Bilder/SchulLV-Registrierung.png}
				\caption{Registrierung bei SchulLV \cite{GmbH2016}}
				\label{pic:schulLvRegistrierung}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\begin{center}
			\textsc{Zweckbindung}
		\end{center}
		
		Erhobene Daten dürfen nur für den Zweck genutzt werden, zu dem sie erhoben wurden. So darf die Schule die personenbezogenen Daten von SchülerInnen nicht anderweitig nutzen und beispielsweise Daten von schlechten SchülerInnen an Nachhilfeinstitute weitergeben. Auch statistisch erhobene Daten dürfen nur zu einer Statistik verwendet werden.
		
		\newpage
							
		\subsection{Wie wird Datenschutz kontrolliert?}
		\label{sec:datenschutzVerfahrenKontrolle}
		
		Zur Kontrolle des Datenschutzes gibt es neben dem/r Bundesdatenschutzbeauftragten in jedem Bundesland eine/n Landesdatenschutzbeauftragten. Ihre Aufgaben werden im BDSG  geregelt: \enquote{Der Beauftragte für den Datenschutz wirkt auf die Einhaltung dieses Gesetzes und anderer Vorschriften über den Datenschutz hin. Zu diesem Zweck kann sich der Beauftragte für den Datenschutz in Zweifelsfällen an die für die Datenschutzkontrolle bei der verantwortlichen Stelle zuständige Behörde wenden}. \cite[§4g]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016}
		\\\par
		\enquote{Der Bundesbeauftragte kontrolliert (§24 BDSG) und berät (§26 Abs. 3 BDSG) Bundesbehörden, andere öffentliche Stellen des Bundes, Telekommunikations- und Postdienstunternehmen aufgrund des Telekommunikationsgesetzes (TKG) und des Postgesetzes (PostG). Er berät und kontrolliert die Durchführung von Sicherheitsüberprüfungen nach dem Sicherheitsüberprüfungsgesetz (SÜG) des Bundes, auch soweit sie private Unternehmen betreffen.
		\par
		Nicht zu seinen Aufgaben gehört die Kontrolle des Datenschutzes in der allgemeinen Privatwirtschaft; hierfür sind die Aufsichtsbehörden der Länder zuständig (§38 BDSG).} \cite{Wikipedi2016a}
		
	\newpage
	
	\section{Konflikte mit dem Datenschutz}
	\label{sec:konflikte}
	
		\subsection{Datenschutz oder Informationsfreiheit?}
		\label{sec:konflikteInformationsfreiheit}
		
		Gewöhnlich unterliegen alle persönlichen Daten dem Datenschutz. Jedoch kann dies durch die Einverständnis des Betroffenen geändert werden oder für eine berühmte Person nicht zutreffen. Grundsätzlich entsteht zwischen Datenschutz und Informationsfreiheit ein Interessenkonflikt, da Informationen durch die Verwaltungstransparenz dem Bürger öffentlich zugänglich gemacht werden sollten. In Deutschland wird das Problem durch den §5 im Informationsfreiheitsgesetz geregelt.
		\\\par
		\enquote{Zugang zu personenbezogenen Daten darf nur gewährt werden, soweit das Informationsinteresse des Antragstellers das schutzwürdige Interesse des Dritten am Ausschluss des Informationszugangs überwiegt oder der Dritte eingewilligt hat. Besondere Arten personenbezogener Daten im Sinne des §3 Abs. 9 des Bundesdatenschutzgesetzes dürfen nur übermittelt werden, wenn der Dritte ausdrücklich eingewilligt hat} \cite[§5 Abs. 1]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016}
		\\\par
		Dadurch soll sichergestellt werden, dass sich die betroffene Person in ihrem Verhalten bewusst ist und ihre Daten nur den Personen oder Unternehmen zur Verfügung stellt die sie auch brauchen. \nocite{Wikipedi2016}
	
		\subsection{Haben Kriminelle auch ein Recht auf Datenschutz?}
		\label{sec:konflikteKriminelle}
		
		Für die Verfolgung von Straftaten hat das BDSG eine Reihe von Ausnahmen definiert. So ist eine Videoüberwachung des öffentlichen Raumes durch öffentliche Stellen (nicht durch Private!) gestattet \cite [§6a]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016} und personenbezogene Daten dürfen gespeichert werden \cite [§14]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016}. Das Tun eines Kriminellen unterliegt also nicht dem Datenschutz. Für persönliche Daten, die nicht mit einer Straftat in Verbindung stehen, gelten die gleichen Rechte, wie für alle anderen Bürger.
		\\
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Bilder/Unschuldsvermutung.jpg}
				\caption{Verlust der Unschuldsvermutung}
				\label{pic:Unschuldsvermutung}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\subsection{Entstehen durch Datenschutz zu viele Kosten?}
		\label{sec:konflikteKosten}
		
		Ohne den Datenschutz könnten gerade die datenverarbeitenden Unternehmen viel besser ihrer Geschäftsidee nachgehen. Denn beispielsweise Facebook macht den Gewinn größtenteils durch den Verkauf von Nutzerdaten und den anschließenden Profit durch das Schalten von personenbezogener Werbung \prettyref{sec:konfliktePersonenbezogeneWerbung}. 
		Wenn allerdings Daten, die dem Datenschutz unterliegen verloren gehen, kann das im Anklagefall sehr teuer werden. 
		\\\par
		Daher werden die Kosten des Datenschutzes schon seit dem Beginn der Datenschutzdebatte im Jahre 1970 diskutiert. Einerseits schmälern die Kosten des Datenschutzes den Gewinn von datenverarbeitenden Unternehmen, da sie die Vorgaben des BDSG umsetzen müssen. Andererseits können hohe Kosten durch die Missachtung des Datenschutzes anfallen. 
		\\\par
		\enquote{[Durch die Beachtung des Datenschutzes] hätten sich die Klinikum Mittelbaden gGmbH und die Klinikum Mittelbaden MVZ GmbH die Kosten für die Anzeigen in der FR und der Welt sparen können, wenn die verloren gegangenen Sicherungsbänder wirksam verschlüsselt gewesen wären. Kosten für die Verschlüsselung: 0,- Euro, da diese in der Backup-Software bereits enthalten ist.} \cite{Huelsmann2016}
		\\\par
		Von dem Diebstahl sind zwischen 200.000 und 300.000 Patientendaten betroffen und allein das Schalten der Anzeigen in der Welt und in der Frankfurter Rundschau zahlte die Klinik zwischen 25.000 und 30.000 Euro. \cite{Hartung2013}
	
		\subsection{Sollen Patientendaten und genetische Fingerabdrücke öffentlich aufrufbar sein?}
		\label{sec:konfliktePatientendaten}
		
		Das BDSG widmet dem Schutz \enquote{Verarbeitung und Nutzung personenbezogener Daten durch Forschungseinrichtungen} einen eigenen Paragraphen \cite[§40]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016}. Hier wird sehr genau geregelt, zu welchem Zweck und wie Daten für Forschungszwecke verwendet werden dürfen. In diesen engen Grenzen ist die Verwendung von Patientendaten erlaubt.
		\\\par
		Wer könnte sich noch für diese Daten interessieren? Sicherlich interessant sind diese Daten für die Versicherungswirtschaft, denen der Zugriff allerdings verwehrt ist. Sind z.B. für eine Lebensversicherung Untersuchungen des Gesundheitszustandes erwünscht, wird dieser gesondert neu festgestellt.
		\par
		In großen Betrieben ist es üblich, neue Mitarbeiter von einem Arzt vor der Einstellung untersuchen zu lassen. Auch hier sind nicht die bestehenden Daten zugänglich, sondern die Daten werden neu ermittelt.
		\\\par
		Gerade Patientendaten unterliegen in Deutschland einem sehr hohen Schutz. Informationen an Arbeitgeber und Versicherungen erfolgen in der Regel über den Patienten. Hierbei werden die Daten für den entsprechenden Zweck reduziert. Ein Arbeitgeber erhält nur eine Bescheinigung über die voraussichtliche Dauer der Arbeitsunfähigkeit, eine Versicherung die Unterlagen, die ihr der Patient zur Verfügung stellt.
		
		\subsection{Wie funktioniert personenbezogene Werbung?}
		\label{sec:konfliktePersonenbezogeneWerbung}
		
		Beim Surfen im Internet hinterlässt man Spuren. Im Browser wird der Verlauf gespeichert, Internetseiten setzen Cookies \cite{Duden2016a} und Tracker \cite{Wikipedi2016b} protokollieren mit, wohin man geklickt hat, wie lange man eine Seite angeschaut hat, usw. So ist der Internetnutzer jederzeit abermals identifizierbar. So entsteht Stück für Stück ein eindeutiges Bild des Nutzers, seiner Vorlieben, Interessen und seines Kaufpotentials. Ist er auch noch bei WhatsApp eingeloggt, so werden alle Aktionen gleich mit aufgezeichnet, vermerkt und vermarktet.
		\par
		Warum dieser Aufwand? Je größer die Chance ist, dass eine Werbeanzeige auch auf einen Interessent trifft, je höher sind die Preise, die ein Anbieter für die geschaltete Werbung verlangen kann. \enquote{Das Geschäft mit den zielgerichteten Anzeigen boomt: 96~Prozent seines Ertrags hat Google laut Unternehmensbericht 2011 über seine Werbekunden erwirtschaftet} \cite{SchneiderMaerz}.
		\\\par
		In der Folge werden immer genauer auf die Zielperson abgestimmte Datenprofile angelegt. Hier werden nach nicht öffentlichen Algorithmen die verschiedenen Informationsbausteine zusammengesetzt. Nach diesem Bild wird die Zielperson mit Werbung, Informationen, News, etc. versorgt. Was außerhalb dieser Welt stattfindet, erfährt die Zielperson nicht mehr, denn das wurde aussortiert. Die Gefahr dabei ist, dass die Meinungsbildung aufgrund des Datenprofils erfolgt und daher nur einen eingeschränkten Blickwinkel der Welt auch wahrnimmt. Natürlich werden durch die großen Datenverarbeiter auch gezielt Meinungen manipuliert und so Macht ausgeübt. Von Demokratie und freier Meinungsbildung kann also immer weniger die Rede sein.
		\\\par
		Auch andere Kunden interessieren sich für diese Datenprofile: Ein Arbeitgeber interessiert sich beispielsweise dafür, ob sich ein Angestellter über die Stellenanzeigen des Mitbewerbers informiert und daher für eine Beförderung ungeeignet ist. Interessiert sich ein Kunde für Risikosportarten und ist er daher für die Versicherung ein Problem? Nicht zuletzt fragt sich der Geheimdienst, ob der Journalist wirklich nur aus journalistischem Interesse auf Terrorseiten surft oder ob man doch ein Auge auf ihn werfen sollte.
		
		\newpage
	
		\subsection{Warum sollen nicht einfach alle Informationen kombiniert werden?}
		\label{sec:konflikteInformationenKombinieren}
		
		Das Datenschutzgesetz schreibt klar die Zweckgebundenheit der erhobenen Daten fest \cite[§28ff]{JustizundfuerVerbraucherschutz2016}, sofern der Betroffene deren weiteren Verwendung nicht ausdrücklich zustimmt. Warum sollen nicht alle verfügbaren Daten kombiniert werden? Bei dem Gedanken, ein \enquote{gläserner Mensch} zu werden, ist wohl keinem von uns wohl. Soll wirklich jeder alles von jedem wissen können?
		\\\par
		Es sind aber mehr als nur unbehagliche Gefühle, die die Zweckgebundenheit und Datensparsamkeit wünschenswert erscheinen lassen. Wie leicht kann man durch Fehlinterpretation Beruf und Freunde verlieren. \enquote{Der Fall einer Kölner Studentin mit Liebhaber in der Türkei, die wegen Namensverwechslung für eine Autodiebin gehalten wurde und Besuch von der Staatsmacht bekam, lag anders. Nach Auswertung von Facebook, E-Mails und Kontodaten interessierten sich die Kripobeamten plötzlich für ganz anderes: Warum die Dame so oft nach Istanbul fahre? Was sie vom Islam halte?} \cite{HendrikAnkenbrand2013}
		
	\newpage
	
	\section{Einhalten von Datenschutz}
	\label{sec:datenschutzEinhaltung}
		
		\subsection{Wie schütze ich Daten außerhalb des Internets?}
		\label{sec:datenschutzEinhaltungOffline}
		
		\begin{itemize}
			\item Wenn ich eine vertrauliche Mitteilung per Post versenden will, dann nehme ich dafür einen Brief und keine Postkarte. Warum? Damit unterwegs niemand mitlesen kann, was ich geschrieben habe. 
			\item Wenn ich Geld am Bankautomaten abhebe, decke ich das Tastenfeld zur Eingabe der Pin ab. Warum? Damit der nach mir wartende meine PIN nicht sieht.
			\item Die Wohnungsschlüssel lege ich nicht vor die Türe. Warum? Damit niemand ungebeten in meine Wohnung eindringt.
			\item An meiner Haustüre habe ich ein modernes Sicherheitsschloss und nicht eines aus Urgroßelterns Zeiten. Warum? Alte Schlösser sind leicht zu knacken und laden Diebe ein.
		\end{itemize}
		Im alltäglichen Leben sind einige Sicherheitsvorkehrungen zur Selbstverständlichkeit geworden - und im Internet?
		
		\subsection{Wie kann ich meine Daten im Internet schützen?}
		\label{sec:datenschutzEinhaltungOnline}
		
		Um einen angepassten Schutz seiner Daten zu gewährleisten, gilt es zuerst zu klären, vor welchen Angriffen die Daten geschützt werden sollen. Eine Checkliste zu Einstellungen verschiedener Kommunikationsgeräte gab es zuletzt im c't 01/2016 \cite{Redaktion2016}.

		\begin{description}
			\item Generell gibt es einige Punkte, die ohne großen Aufwand die Sicherheit beträchtlich erhöhen:
			\begin{itemize}
				\item Software immer aktuell halten und Updates einspielen
				\item aktuellen Virenscanner einsetzen (Microsoft Windows $^{TM}$)
				\item Passwörter sollten aus mind. 10 Zeichen (Buchstaben, Zahlen  und Sonderzeichen) bestehen
				\item für jeden Dienst ein eigenes Passwort verwenden
				\item nicht standardmäßig mit Administratorrechten arbeiten
				\item beim Surfen auf Verschlüsselung (https://) achten
				\item Suchmaschinen verwenden, die das Surfverhalten nicht verfolgen\\ (DuckDuckGo oder StartPage statt Google)
				\item Chat/E-Mail verschlüsseln, Signal statt WhatsApp, PGP \cite{Bleich2012} statt unverschlüsselt
				\item Internetbanking und Kreditkartennummern nur von virenfreien Systemen nutzen
			\end{itemize}
		\end{description}
		
		\newpage
		
		In c't 03/2016 \cite{AxelKossel2016} gibt es einige Empfehlungen für die Einstellungen eines Web-Browsers am Beispiel des Mozilla Firefox. Über verschiedene AddOns lässt sich die Sicherheit individuell einstellen:
		
		\begin{itemize}
			\item immer im privaten Modus surfen:
			\\So werden keine Sitzungsdaten, wie beispielsweise der Verlauf, dauerhaft gespeichert.
			\item AddOn: AdblockPlus:
			\\Blockiert Werbung auf den Webseiten und verhindert das Tracken durch die Werbung.
			\item AddOn: BetterPrivacy:
			\\Zum Löschen von Langzeit-Cookies, die normalerweise nicht gelöscht werden.
			\item AddOn: NoScript:
			\\Regelt das Ausführen von Skripten, die einzeln gesperrt werden können.
			\item AddOn: Cookie Monster
			\\Cookie-Manager, der das Setzen von Cookies regelt.
			\item Ghostery:
			\\Umfassende Verwaltung und Blockierung von Trackern.
			\item HTTPS Everywhere:
			\\Automatische Suche nach einer verschlüsselten Version der gewünschten Web-Seite.
		\end{itemize}
		
		\subsection{Wird in Zukunft zwischen dem Internet und der realen Welt unterschieden?}
		\label{sec:datenschutzEinhaltungZukunft}
		
		\enquote{Daten sind das Gold des 21. Jahrhunderts} \cite{Dierig2014} und somit wird die Auseinandersetzung zwischen Befürwortern des Datenschutzes und den Goldgräbern weiter gehen. Wir werden immer mehr \enquote{kostenlose} Apps und Anwendungen erhalten, die uns einen Nutzen versprechen und denen wir mit dem Abnicken der AGB unsere Daten schenken. Viele Apps verfahren nach dem Motto \enquote{Alles oder nichts} und so muss ich zustimmen, dass die App alle Daten holt, wenn ich nicht auf die App verzichten will oder kann. \prettyref{sec:datenschutzVerfahrenPrinzipien}
		\par
		Immer mehr wird der alte papiergebunde Weg der Kommunikation austrocknen und alles geht per Internet und E-Mail. Kontoauszüge werden nur noch kostenpflichtig per Papier zur Verfügung gestellt, Bestellungen aller Art sind nur noch ein Klick und bei alle dem ist der Datenschutz hinderlich und setzt sich daher nicht durch.
		\par
		Da Internet und reale Welt immer mehr zusammen wachsen, werden wir immer mehr darauf achten müssen, wem wir vertrauen und wie wir uns selber schützen. Einige Möglichkeiten wurden durch diese Arbeit aufgezeigt.
	
	\newpage
	
	\section{Fazit}
	\label{sec:fazit}
	
	Abschließend lässt sich nur zusammenfassen, dass Datenschutz ein wichtiger Bestandteil des Individualismus ist. Denn gerade in der heutigen Zeit der Globalisierung ist es nicht leicht, eine individuelle Persönlichkeit zu leben, ohne sich für sein Anders sein rechtfertigen zu müssen. 
	\\\par
	Natürlich hat ein Mensch nichts zu verbergen, jedoch muss er auch nicht alles mit jedem teilen. Denn jede Person hat irgendetwas, das sie nicht mit allen teilt und wenn es nur die PIN des eigenen Bankkontos oder das eigene Passwort ist. Deshalb sollte Datenschutz für jede Person von hoher Bedeutung sein. 
	\\\par
	Zwar kamen die Datenschutzdebatten erst in den sechziger Jahren auf, allerdings wurden zu dieser Zeit auch die Verwaltungen der Bundesrepublik auf automatische Datenverarbeitung umgestellt, wodurch festgestellt wurde, dass die Privatsphäre jeder Person schützenswert ist. Später, im Jahre 1990, wurde aufgrund der gemachten Erfahrungen und der Erfindung des Internets die Gesetzeslage nochmal überarbeitet und erneuert. Seit dem letzten Jahr gibt es den Europaweiten Gesetzesentwurf für den Datenschutz für alle EU-Bürger, der ab 2018 verbindlich wird.
	\\\par
	Datenschutz schützt die Inhaber der Daten. Dabei wird darauf geachtet, dass Daten nur erfasst werden, wenn diese unbedingt nötig sind. Datensparsamkeit und Datenvermeidung sind hierbei sehr wichtig, denn Daten, die unnötigerweise erfasst werden, können eingespart und deren Erfassung vermieden werden.
	\\\par
	Jedoch hat Datenschutz auch diverse Konflikte mit anderen Interessen. Dabei entstehen Kritische Fragen, wie beispielsweise, ob die Kosten für Datenschutz gerechtfertigt sind. Gerade die personenbezogene Werbung zeigt die wirtschaftliche Bedeutung der Verkäufe von Nutzungsdaten, wobei den Unternehmen der Datenschutz oft \enquote{hinderlich} wird.
	\\\par
	Zur Sicherheit der eigenen Daten im Internet helfen Browser-AddOns. Sie vermeiden das Tracking der eigenen Internetbesuche, verschlüsseln dauerhaft die Verbindung oder verbannen die Werbung von den Webseiten.
	\\\par
	%Wer George Orwells 1984 gelesen hat, weiß, wohin das Ganze führen kann. Man möchte ausrufen \enquote{George Orwell war eine Warnung und keine Vorlage}. 
	Ausgestattet mit dieser Kenntnis können wir relativ sicher im Internet surfen. Zusätzlich schützt uns der Datenschutz, doch wer weiß wie lange noch?
	
	\newpage
	
	\section{Eigenständigkeitserklärung}
	\label{sec:eigenständigkeitserklärung}
	
	Ich erkläre hiermit, dass ich diese Arbeit selbständig angefertigt und keinen anderen als die von mir angegebenen Quellen und Hilfsmittel verwendet habe. Ich habe alle wörtlich oder inhaltlich übernommenen Textstellen (Zitate) gekennzeichnet.
	\\\par
	Ort, Datum und Unterschrift \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_
	
	\vfill
	
	\begin{center}
		\textsc{Danksagung}
	\end{center}
	Erstellt ausschließlich mit quelloffener Software wie TeX-Studio und JabRef unter ubuntu.
	% Datenschutzbeauftragter Schleßwig-Holstein
	
	\vspace{2cm}
	
	\begin{center}
		\textsc{Lizenz}
	\end{center}
	Da mir während des Schreibens dieser Arbeit die Wichtigkeit von Datenschutz noch stärker bewusst geworden ist und was er bedeutet, lizenziere ich diese Dokumentation durch  Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0) \prettyref{app:lizenz}.
	
	\newpage
	
	\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
	
	\bibliography{Quellen/Literaturverzeichnis}
	
	\newpage
	
	\appendix
	\pagenumbering{Roman}
	
	\section{Support von SchulLV}
	\label{app:supportSchulLV}
	
		\begin{center}
			\textsc{Anfrage}
		\end{center}
		Sehr geehrte Damen und Herren,
		\\\\
		könnten sie mir bitte erklären, wozu sie beim Registrieren, meinen Vor- und Nachnamen, meine E-Mail-Adresse, mein Geschlecht, sowie die Information, ob ich Schüler oder Lehrer bin, benötigen?
		\\
		Ich kann mir deren Notwendigkeit aufgrund der Datensparsamkeit nicht erklären.
		\\\\
		Mit freundlichen Grüßen
		\\\\
		Lukas Brucker
		
		\begin{center}
			\textsc{Antwort}
		\end{center}
		Hallo Lukas,
		\\\\
		vielen Dank für deine Nachricht.
		\\\\
		Deine Daten benötigen wir, damit wir dir deinen Account eindeutig zuweisen können.
		\\
		Wir wollen sicherstellen, dass dein Account nur für dich einsehbar ist, damit z.B. auch deine Themenlisten eindeutig deinem Account zugeordnet werden können.
		\\
		Die Passwörter werden verschlüsselt übertragen um deine Daten zu schützen.
		\\\\
		Deine Mail-Adresse benötigen wir außerdem für deine Anmeldung.
		\\
		Beim Login nutzt du deine Mail-Adresse und dein selbst gewähltes Passwort um dich in deinen Account einzuloggen.
		\\\\
		Bei weiteren Fragen oder Anregungen kannst du dich gerne jederzeit an mich wenden.
		\\\\
		Einen schönen Start in die Woche und beste Grüße aus Karlsruhe
		\\\\
		Ramona Steffensky
		\\
		Support
		\\\\
		\small\textit{Quelle: Antwort per E-Mail vom 14. März 2016, 08:15}\normalsize
		
	\newpage
		
	\section{Creative Commons 4.0}
	\label{app:lizenz}
	
	\vfill
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=12cm]{Bilder/CC-BY-4.png}
			\caption{Creative Commons - Namensnenung 4.0 International \cite{Commons2016}} 
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\vfill
	
\end{document}
